\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
Kesehatan, Keselamatan dan Lindungan Lingkungan (K3LL) atau yang dikenal juga dengan \textit{Health, Safety, and the Environment} (HSE) menjadi satu bagian penting yang tidak pernah luput dari perhatian Perusahaan \cite{kang2016improving}. Bidang usaha Perusahaan sangat erat kaitannya dengan risiko yang mengancam para pekerjanya mengingat sifat gas alam yang disalurkan tersebut sangat mudah terbakar. Pertamina Gas sangat peduli terhadap keselamatan para pekerjanya, oleh karena itu kewajiban yang diamanatkan kepada Perusahaan telah berkembang menjadi komitmen kuat yang membuat Pertamina Gas  senantiasa melakukan upaya peningkatan HSE.

Penerapan HSE tidak hanya dilaksanakan oleh Perusahaan semata, namun juga seluruh pekerja, tanpa terkecuali. HSE berlaku untuk semua hal yang terkait dengan semua kegiatan dan operasi serta dampak dari aktifitas dan operasi tersebut terhadap karyawan, kontrakor, lingkungan dan masyarakat dimana perusahaan beroperasi \cite{gholami2015assessment}. Koordinasi yang baik antar karyawan dan petugas lapangan diyakini mampu membuat semua pihak sadar akan risiko bahaya yang senantiasa mengancam di setiap proses operasional. Penyebaran informasi dan juga pelatihan aspek-aspek HSE telah dilakukan secara sistematis dan berkala kepada setiap pekerja melalui media internal yang dapat dijangkau dan dipahami dengan baik oleh seluruh pekerja. Melalui penerapan HSE yang optimal, kesehatan dan keselamatan pekerja akan terjamin, begitu juga dengan seluruh aset Perusahaan yang pada akhirnya berdampak secara positif dalam menjaga kelestarian dan keharmonisan lingkungan baik fisik maupun sosial.

Dalam upaya peningkatan HSE tersebut, salah satu upaya yang dilakukan oleh pihak Pertamina gas adalah melakukan sebuah proses penilaian area terbaik setiap tahun nya terhadap area-area yang ada didalam lingkup perusahaan. Dimana didalam penilaian tersebut terdapat beberapa aspek penting yang dipertimbangkan dalam kategori penilaian yang menyangkut dengan Standar HSE. Aspek indikator  tersebut meliputi HSE \textit{ Meeting}, \textit{Fire Drill} (Latihan Penggunaan Alat) , Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Untuk Tim), \textit{Management Walk Through} (MWT) dan \textit{Training} Aspek QC dan HSE. Permasalahan yang ada pada Pertamina gas saat ini, adalah melakukan sebuah proses penilaian dengan belum terkomputerisasi dengan sistem yang sesuai. Dalam Penerapanya, banyak kendala yang terjadi dalam penilaian area, seperti kesalahan dalam penginputan nilai, dan dalam perangkingan area masih menggunakan rumus sederhana di \textit{excel} dan belum ada system yang membantu penilaian tersebut mereka melakukan penilaian secara manual, tanpa adanya sistem atau metode yang digunakan dalam  membantu didalam penilaian pengambilan keputusan tersebut.  Permasalahan yang muncul tersebut, akan memakan waktu yang cukup lama dalam mengambil keputusan \cite{harahap2019sistem}.

Untuk memudahkan perhitungan dalam menentukan penilaian area terbaik, maka diperlukan adanya sistem yang terkomputerisasi \cite{nurjannah2015sistem} dalam membantu penilai dalam melakukan penilaian area berdasarkan kriteria yang sudah ada, dan 
menilai area mana yang terbaik \cite{khairina2016implementasi}. Oleh karena itu penulis berusaha memecahkan masalah dengan menerapkan metode pengambilan keputusan berbasis komputer dalam mengolah data area dan kriteria untuk mendapatkan keputusan sesuai dengan yang diharapakan. Didalam sebuah teknologi informasi, sistem pendukung keputusan adalah salah satu cabang ilmu yang letaknya diantara sistem informasi dan sistem cerdas \cite{wedhasmara2014sistem}. Sistem pendukung keputusan dirancang dalam mendukung semua tahap pengambilan keputusan dari mengidentifikasi masalah, memilih data yang relevan, mendefenisikan pendekatan yang digunakan dalam proses pengambilan keputusan \cite{adela2018selection}. 
Metode yang akan digunakan adalah metode \textit{Simple Additive Weighting} dan \textit{Technique For Others Referencean by Similarity} (Topsis). Metode SAW digunakan karena memiliki konsep dasar dengan penjumlahan terbobot dan rating kinerja pada setiap alternatif pada semua atribut \cite{muthohir2018penerapan}.

Pemilihan metode SAW didasarkan karena dapat menentukan nilai bobot untuk setiap atribut, kemudian dilanjutkan dengan proses perangkingan yang akan meneyeleksi alternatif terbaik dari jumlah alternatif, dalam hal ini alternatif yang dimaksud adalah yang berhak diberikan sebagai predikat area terbaik yang didasarkan dengan kriteria-kriteria yang ditentukan \cite{sundari2014sistem}.
Dengan proses perangkingan tersebut, diharapkan penilaian akan lebih tepat karena didasarkan pada nilai kriteria dan nilai bobot yang telah ditentukan sehingga akan mendapatkan hasil yang lebih akurat terhadap area mana yang akan menjadi yang terbaik di PT.Pertamina Gas \cite{djamain2015sistem}.

Metode \textit{Technique for Order Performance of Similarity to Ideal Solution} (Topsis ) memiliki prinsip bahwa alternatif yang dipilih harus mempunyai jarak terpanjang atau terjauhh dari solusi ideal positif dan negatif dari sudut pandang yang berbeda dengan menggunkan kedekatan relatif dari suatu alternatif \cite{windarto2017implementasi}.
Dengan menggunakan sebuah metode TOPSIS yang berbasis sistem pengambilan keputusan yang mengklasifikasikan layanan web sesuai dengan kebutuhan non-fungsional \cite{primasari2017financial}. Metode keputusan TOPSIS dari kisi linguistic implikasi aljabar berdasarkan metode normalisasi terbobot diusulkan untuk menentukan dalam pengambilan sebuah keputusan \cite{wang2017linguistic}.

Maka dari itu, dalan Tugas Akhir ini, penulis akan mencoba menerapkan Implementasi Metode SAW dan Topsis Dalam Penilaian Area Terbaik Menggunakan Standar HSE di PT.Pertamina Gas.

\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Belum adanya rancangan dan aplikasi dalam pengambilan keputusan penilaian area terbaik di PT. Pertamina gas. 
    \item Bagaimana menerapkan metode SAW dan Topsis dalam menentukan penilaian area terbaik di PT Pertamina gas.
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Merancang sebuah sistem untuk membantu pengambilan keputusan dalam penilaian area terbaik di PT. Pertamina Gas.
    \item Menerapkan metode SAW dan Topsis dalam menentukan penilaian area  terbaik di PT.Pertamina Gas
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Analisis penilaian pemilihan area terbaik dikembangkan menggunakan metode SAW dan Topsis.
    \item Prosedur ini berlaku di semua area PT. Pertamina Gas.
    \item Penilaian pemilihan area dengan menggunakan metode SAW dan Topsis memakai perhitungan secara matematis.
    \item Untuk perhitungan metode SAW pada penelitian ini hanya menggunakan 6 Sample data area dan 5 sample kriteria untuk  pemilihan area. 

\end{enumerate}
